\chapter{Fehlerdiskussion}
\section{Energiemessung}

In unserer ersten Messung bestimmen wir die kinetische Energie der Elektronen mithilfe 
des linearen Zusammenhanges zwischen Ablenkung des Strahls im homogenen Magnetfeld
und der Magnetfeldstärke.
Jede Messung hatte eine Messungenauigkeit von 0,25 mm durch die Pixelgröße der Kamera,
die wir zur Aufnahme der Strahlposition verwendet haben. Da diese Ungenauigkeit bei jedem Messpunkt 
gleich war, haben wir bei der linearen Regression keine Gewichtung der einzelnen Messpunkte vorgenommen.

Das Messergebnis war : $E_\text{kin}$ = (7,2 $\pm$ 0,2) keV

Eine Ursache der Ungenauigkeit bei der Messung könnte die statistische Verteilung der 
kinetischen Energien der Teilchen durch die thermische Erzeugung in der Kathode sein.
Teilchen mit verschiedenen Energien würden auch anders im Magnetfeld abgelenkt,
jedoch würde das in erster Linie zu einer Verbreiterung des Strahles in 
$y$-Richtung führen, was wir mit bloßem Auge nicht beobachten konnten.
Nichtsdestotrotz könnte man zur Verbesserung der Messung eine genauere
Elektronenstrahlquelle verwenden.


\section{Erste und zweite Emittanzmessung}

Die Emittanz hatten wir auf zwei verschiedene Arten gemessen.
Einmal durch Messung der Strahlgröße bei Variation des Quadropolstromes an einem Schirm 
und einmal die Messung bei gleichem Quadrupolstrom an vier verschiedenen Schirmen.
Wir haben, wie ihn Kapitel 3 beschrieben, zur Bestimmung der Größen $\langle x^2 \rangle$,
$\langle xx' \rangle$ und $\langle x'^2 \rangle$ einen $\chi^2$-Fit durchgeführt, und
aus diesen drei Größen die Emittanz mit Fehlerfortpflanzung errechnet.

Dabei fällt natürlich auf, dass eine Messung mit drei Freiheitsgraden und nur vier Messpunkten wie es
bei der Schirmvariationsmessung der Fall ist, eine statistische Fehleranalyse mit einem $\chi^2$-Fit wenig Aussagekraft hat.

Messung 1: \begin{equation}\eps_{x,n} = (0,136 \pm 0,005)\text{ mm}\cdot\text{mrad.} \nonumber \end{equation}
            \begin{equation}\eps_{y,n} = (0,222 \pm 0,011)\text{ mm}\cdot\text{mrad.} \nonumber\end{equation}

Messung 2: \begin{equation}\eps_{x,n} = (0,119 \pm 0,016)\text{ mm}\cdot\text{mrad} \nonumber \end{equation}
            \begin{equation}\eps_{y,n} = (0,35 \pm 0,02)\text{ mm}\cdot\text{mrad.} \nonumber\end{equation}           

In unseren Rechnungen haben wir äußere Störfelder zb. durch die Messgeräte nicht beachtet, obwohl sie großen Einfluss auf die Bahn haben können. Ein Hinweis darauf sind schon die 
hohen Stromwerte an den Dipolmagneten, die allein bei der Strahlführung verwendet werden müssen. 

Die leichte Beeinflussung des Elektronenstrahles durch äußere Störfelder kann man auch sehen wenn man ein Handy an den Kathodenstrahler hält und auf dem nächsten Schirm sieht 
wie stark sich dann die mittlere Position des Strahles ändert.

Weiter hatten wir angenommen, dass die Bewegung des Strahles in den Komponenten x und y entkoppelt sind. Dies ist eine grobe Näherung, die nicht der Realität entspricht.

Die statistischen Fehler durch die Fehlerfortpflanzung hängen auch von den Matrizen ab, die wir zb. in Gleichung \eqref{emittanz} verwendet haben. Verschiedene Stromwerte 
für die Quadropole ändern die Matrixeinträge und somit die Größe der Fehler.

Eine Idee zur Eindämmung dieses Problemes wäre die Messung mit verschiedenen Quadropol-Einstellungen durchzuführen und gucken bei welchem die Standardabweichung der  
Emittanz sinkt. 

\section{Beam-based Alignment}

In dem ``Beam-based Alignment'' haben wir an einem Schirm die Strahlposition bei variierender Dipolablenkung gemessen. 

Für zwei verschiedene Quadropolströme haben wir die Messwerte aufgetragen und geguckt, wo sich die Geraden schneiden.

$x$-Dipol (Q1Match) $I$ = -3.055A

$y$-Dipol (H15Match) $I$ = 2.211A

Um die Werte zu testen, haben wir die Dipole auf diese Werte eingestellt und den Quadropol von -2A bis 2A laufen lassen und geguckt, ob sich die Strahlmitte verschiebt.

Die Verschiebung fand im Rahmen der Messungenauigkeit statt, sodass wir davon ausgehen können, dass wir sehr gute Werte erreicht haben.

