\chapter{Energiemessung}

Zuerst führen wir eine Energiemessung des
Elektronenstrahls mithilfe
eines Dipolmagneten durch. Die
Elektronen, aus dem der Strahl besteht, werden
am Anfang des Beschleunigers thermisch durch die Kathode erzeugt
und erhalten so ihre kinetische Energie und ihren Impulsbetrag,
die sie von da an behalten, da sie im Beschleuniger nur mit den
Feldern der Dipol- und Quadrupolmagnete über die Lorentzkraft
wechselwirken.

Die Energiemessung geschieht, indem der Zusammenhang zwischen
Ablenkung durch einen der Dipole und Stärke des Dipols gemessen
wird, da erstere theoretisch linear von der letzteren abhängt.
Genauer gilt:

Sei $L_{eff}$ die Länge des Einflussbereichs des Dipols, sei dahinter
eine Driftstrecke mit Länge $L_{drift}$ und am Ende ein Schirm. Sei
$x$ der Versatz des Strahls auf dem Schirm in die Richtung,
in die er vom Dipol abgelenkt wird. Es gilt dann
$x = x_0 + \frac{dx}{dI} I$, wobei $x_0$ der Versatz auf dem Schirm
ohne Wirkung des Dipols ist. (Man bedenke, dass $\frac{dx}{dI}$ negativ
sein kann, falls $x_0$ so ist, dass die Ablenkung durch den Dipol
den Strahl näher in die Mitte des Strahlrohrs versetzt.) $I$ ist der
Strom des Dipols, der proportional zur Dipolstärke
mit Faktor $\kappa$ ist. Sei $v$ die Geschwindigkeit der auf den
Schirm treffenden Elektronen, $\beta := \frac{v}{c}$, $c$ die Lichtgeschwindigkeit,
$\gamma := \frac{1}{\sqrt{1-\beta^2}}$, $m_e$ die Elektronenmasse und $e$
die Elementarladung.
Dann gilt:

\begin{equation} \label{eq:dipolabl}
	\beta \gamma = \frac{e L_{eff} L_{drift} }
	                    {\kappa m_e c |\frac{dx}{dI}|}
\end{equation}

Wir messen eine Reihe von Wertepaaren für $I$ und $x$, indem wir zuerst mit Blick
auf das Kamerabild des Schirms 3 ein Intervall für den Dipolstrom $I$ aussuchen,
bei dem der Strahl ganz auf dem Schirm zu sehen ist. Dann messen wir für
$(0,05\text{ A})$-Schritte innerhalb dieses Intervalls Werte für $x$
mit den Messergebnissen,
die in Tabelle \ref{tab:dipolabl} dargestellt sind. Die Messung wird dabei so
durchgeführt, dass zuerst der Strahl ganz vom Schirm abgelenkt wird, indem der Strom
des horizontalen Dipols V14NJ um 1 A verstellt wird. Dann wird von der Kamera ein
Bild aufgenommen (durch Mittelung über 50 frames), welches im Folgenden als
Hintergrund von den Bildern mit Strahl abgezogen wird. Das Bildanalyse-Programm
ermittelt
dann jeweils nach Mittelung über 20 frames die $x$-Position des Intensitätsmaximums,
welches der Strahlmitte entspricht, nachdem mit der Maus ein enger Bereich um
den Strahlfleck im Kamerabild abgegrenzt wird.

Aus den Messwerten in Tabelle \ref{tab:dipolabl} ermitteln wir mithilfe
linearer Regression einen Wert für $\frac{dx}{dI}$,
woraus wir mit \eqref{eq:dipolabl} einen Wert für $\beta \gamma$ erhalten.
Dieser ist $\beta\gamma = 0,1675$. Für $\gamma = \sqrt{1+\beta^2\gamma^2}$
erhalten wir damit $\gamma = 1,014$.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| >{$}c<{$} >{$}c<{$} |}
\hline
I\text{ [A]}	&		x\text{ [mm]}	 \\ [0.2ex]
\hline\hline
-3,50	&		4,07	 \\
-3,45	&		3,41	 \\
-3,40	&		2,71	 \\
-3,35	&		2,05	 \\
-3,30	&		1,23	 \\
-3,25	&		0,37	 \\
-3,20	&		-0,10	 \\
-3,15	&		-0,58	 \\
-3,10	&		-1,44	 \\
-3,05	&		-2,19	 \\
-3,00	&		-2,85	 \\
-2,95	&		-3,55	 \\
-2,90	&		-4,16	 \\
-2,85	&		-5,05	 \\
-2,80	&		-6,21	 \\
-2,75	&		-6,82	 \\
-2,70	&		-7,85	 \\
-2,65	&		-8,56	 \\
-2,60	&		-9,21	 \\
-2,55	&		-9,78	 \\
-2,50	&		-10,17	 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Messung des horizontalen Versatzes $x$ auf Schirm 3 bei Ablenkung
		durch den Dipol H15Match betrieben mit Strom $I$.}
	\label{tab:dipolabl}
\end{table}

Da $\gamma = \frac{E}{m_e c^2} = 1 + \frac{E_{\text{kin}}}{m_e c^2}$ gilt,
wenn $E$ die Gesamtenergie des einzelnen Elektrons ist, erhalten wir
schliesslich für seine kinetische Energie $E_{\text{kin}} = 7,121 \text{ keV}$,
wobei wir den Literaturwert $m_e c^2 = 511\text{ keV}$ verwenden. Wir erhalten
dann für den Impuls
$p = m_e c^2 \gamma \beta \frac{1}{c} = 85,61\frac{1}{\text{c}} \text{keV}$.

